---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: "程序员的奋斗史（三十五）人在囧途之应聘篇（五）"
category: Other
summary: "人在囧途之应聘篇第五话就写到这里。两天三次面试把我也折腾累了，不过想想得与失，还是挺欣慰的。对于最后的决定请看第六话。这里要提醒读者的是：第一点是面试准备工作一定要做好，比如打印简历、如果面试外企准备英文简历和英文自我介绍等等；第二点是对于自己未知的事物一定要询问或者思考清楚，比如我不熟悉路下车没问路就瞎走，导致方向弄错，也最终导致迟到；第三点是面试外企一定要注重你的礼仪，这个是很关键的；第四点是面试外企最重要的是一定要有自信，并且让面试官感受到；第五点在这个世界上做人真得不能太老实，在很多事情上保持一定原则的基础上还是要有变通的，不然你会吃亏的。"
tags: 
- Other
- 程序员的奋斗史
- Fighting
- 人在囧途
- 应聘
---

`文/温国兵`

人活着总要学会尝试，并在试错中成长。

周一，微凉。做BRT到面试地点的途中，仰头一望，灰蒙蒙的天。在我记忆里本以为只有成都才可见的雾霾天原来广州同样可以看到。一座座高楼大厦直逼云霄，好似要与天公比高。广州的建筑有一个很有意思的特点，那就是分化太严重，这方是豪华气派的高楼大厦，那头便是破败不堪的断壁残垣。这种情景让人想到悬崖，这边是春暖花开，那角却是万丈深渊。

好不容易到达面试地点，跟面试官通话后，告知我他有事，叫我在沙发上等待通知。利用闲暇时间好好休息会，坐了会起身戴上眼镜四处张望，只见对面的公司员工更是一处独特的风景。这位大叔辛勤劳作，一会挠挠头，一会皱皱眉；那位大哥更是安逸，在看电视剧，看到此情此景很想笑有没有；那位靓女更是强悍，在使用开发工具Eclipse做开发，我真得没看错，确实是位女汉子；那位帅哥和另一位靓仔讨论，什么数据有问题，什么挂载，什么路径，如此云云。这一等就是一个多小时，让我心里不得不产生情绪，好几次都有想走的冲动，这样耗下去太浪费时间了。这么不尊重面试者，我凭什么要尊重您！此时有个Idea从脑海里迸发出来，假装说我稍后有面试，需要赶过去。拨通电话，说明情况后，那位面试官立马说，要不这样，我们谈会，10分钟就OK。此时的我欣喜若狂，看来做人还是不要太老实了，囧。面试还是挺顺利，首先做自我介绍，然后问了下一些项目经验，然后就谈试用，谈工资，然后叫我等通知。这么快速的面试，还是头一次遇到。道完谢后急忙的赶上回家的公交。回家的路途中接到面试通知，周二有两家公司面试，而且都是外企，这让我心里为之一动。

周一晚上，得知周二两处面试，而且都是外企，我不得不准备英文简历了。准备英文简历和自我介绍花了大概3个小时的时间，忙完后腰酸背痛得不行。很是期待周二的面试。

周二，天公不作美，一丝丝细雨缓缓飘落。早上9:00出发，先买午餐、打印简历。来到打印店，老板在忙，赶时间的我就没有等，心想偌大的城市、繁杂的路口肯定有打印店的，这个错误的决定让我后面苦不堪言，稍候再话。坐上BRT，望着窗外，人来人往。下车差不多10点15了，心想还是有时间的，应该来得及，此时没有在没有搞清楚方向的时候就径直往前走，因为当务之急不是去面试，而是去打印简历。穿过横横竖竖的街道，哪里才有打印店的身影，焦急的我加快了步伐，可是还不见打印店的踪影。无奈，只有求助了，问了旁边的协警，才弄清楚方向，原来反了。转过身一路狂奔，好不容易找到打印店，打印简历却花了我平时两倍的钱，时间成本、金钱成本都不划算啊！出了打印店，又开始询问面试地点所在那条路的XX号怎么走。此时已经10点37，已经迟到了。一路狂奔，不顾汗水，也顾不上沿途的风景。一路左顾右盼地定位门牌号，可恨的是基本上的商家都没有门牌号，汗。终于找到目的地，乘坐电梯上楼，一出电梯就看见面试公司了，此时那个愉悦心情啊！说明来访目的和为迟到道完歉后，到一间小会议室坐着等候。一位美丽的客服给我端来一杯温水，这个心情那是相当的温暖啊！不像昨天那家公司，让你瞎等不说，更是连水都没喝上一口。接着，一位面试官敲门进来，注意，是敲门进来，看来很注重礼仪嘛。简单的了解下我的情况，然后和我谈工作性质等等。我询问了两个问题，一个是数据库管理员很需要经验，贵公司招聘一个应届毕业生作为DBA，是怎样考虑的。她答复我公司有培养计划，这让我心里又一阵舒服。这一段时间找工作就深刻地感受到DBA难找啊！然后我问道贵公司该职位具体的工作职责，又是一阵详细的答复。OK，咨询完毕，她让我做一套笔试题，做完给她回复。我拿到笔试题一看，这题量也太少了吧，而且题目的难度不是很大。第一道题问SQL Server、MySQL、Oracle的默认端口，很久没碰SQLServer了，连默认端口都忘记了，想了老半天硬是没想起。那时心碎的心情都有了，丢脸啊有木有，后来才知道是1433。第二道是考SQL，第一个小问简单的GROUP就能出来，第二个小问是行转列的问题，都很Easy。第三道题是层次查询，SQLServer实现层次查询有点模糊了，写了个Oracle的语法，囧。幸好当初问清楚是否可以用其他数据库的SQL。完成后交卷，一会技术面试官走进来。首先是简单地自我介绍，然后第一个问题是对SQLServer的架构是否熟练，我说道对MySQL和Oracle比较熟悉，但SQLServer不太熟练；第二个问题是MySQL 集群，叫我讲解MySQL 集群的拓扑结构、搭建流程等等；第三个问题是讲解我的项目经验，第四个问题是我学习知识的途径，这个问题是我最拿手的好不好，瞎扯一大堆，哈哈。OK，最后又谈到薪资了。就这样，技术面也通过了，然后接着又是人事面，此时就讲得更细了，比如给我的薪资、公司福利、晋升计划、调薪策略、加班事项等等。最后，问我有什么问题，我噼里啪啦的说了一大堆。最后，她问我什么时候能决定，我说考虑下，她问我有哪些需要考虑的，我说需要跟父母商量下，最迟周三能给答复。顺便说下，应聘职位是SQLServer DBA。OK，道完谢，奔向另一家公司面试。

![The chapter five of hunting job](http://i.imgur.com/EicJ8EU.jpg)

赶到另一家公司的楼下，哇塞，这一片的建筑让人折服啊！此时肚子也咕咕叫了，找到一个公交站，拿起找上买的面包就开始啃，此时路人都瞄我一眼，哈哈，这种路旁就餐有种很落魄的赶脚。吃完面包，肚子还是没有饱，不过也将就了。此时12点半，距离2点还有段时间，不如到处瞎逛，待13点40左右再上楼。这一路段聚集了很多奢侈品商家，到处都挤满了人。奢华的装饰让人微感似进殿堂，来往的过客个个都很体面，反倒是我在这种地方显得格格不入。找到一个歇脚的地方坐下，拿起手机看会电子书。大概13点40左右，走出商场，奔向面试地点。这座大楼抬头都是看不到顶的，估计有200多米，坐上电梯，按住XX楼，这电梯的速度不是一般的快。到达面试地点，说明来意，然后到一间会议室等待。填的第一张表是职业申请表，全英文的有没有啊！而且填写必须使用英文，好在英文还将就，三下五除二的填好了。交完表后拿到一个笔试题，我一看，这是什么笔试题啊，说连词成句也不太像啊。在写完一道后发现有点不对劲，然后询问接待人员这是要做啥。结果告知是翻译，而且时间只有10分钟。我扫了一眼，不是太难，只是个别专有名词还是没把它认住。OK，也是快速地做完，然后交卷。接待人员说了句这么快啊，心里一阵美滋滋，哈哈。然后等了会，被接待人员带进一间办公室，对面的面试官是一个中年妇女，举止端庄。我进来忘了关门，还是她帮忙把门关上。然后面试正式开始，简单地用中文了解了我的情况后，耳边响起了一句经典的话：Canyou introduce yourself? 此时的我有点蒙住了，这语言的切换也太快了，刚还是不太标准的普通话对话，这马上就切换到英语模式，好似跨过国度，来到遥远的XX。此时很紧张啊有木有，这是第一次面试外企的英文自我介绍。好在早有准备，有点思路，于是我按照思路来做自我介绍。由于太紧张，有一些单词发音不太准，而且中间还有停顿，面试官一边给我鼓励，一边点头表示赞同。就这样，大概两分钟的自我介绍完成了，接着又是一大堆的问题。第一个问题是我的业余时间怎么安排的，第二个问题是我是否做过职业规划，我说做过，然后吧啦吧啦，大公司问的问题果然高大上。第三个问题是对职位的职责和看法，第四个问题是对工作地点是否满意，第五个问题是英语能力，第六个问题是问我是否细心，第七个问题是我的优势在哪，其他的问题不记得了，只记得最后还有一个问题是薪资要求，因为职业申请表上我写了，所以她对这个薪水再次征求我的意见。一问一答的过程中可以看出面试官对我还是挺满意的。OK，All iswell，最后，她说道后面还有技术面，还有和外国佬的面试，技术面还要等通知。她问我有信心吗？我答道信心倒是有，不过能进的概率太小了，她又给我加油什么的。然后道完谢准备回家。就这样，这次面试还算成功，具体的技术面只有等候通知了。

好了，人在囧途之应聘篇第五话就写到这里。两天三次面试把我也折腾累了，不过想想得与失，还是挺欣慰的。对于最后的决定请看第六话。这里要提醒读者的是：第一点是面试准备工作一定要做好，比如打印简历、如果面试外企准备英文简历和英文自我介绍等等；第二点是对于自己未知的事物一定要询问或者思考清楚，比如我不熟悉路下车没问路就瞎走，导致方向弄错，也最终导致迟到；第三点是面试外企一定要注重你的礼仪，这个是很关键的；第四点是面试外企最重要的是一定要有自信，并且让面试官感受到；第五点在这个世界上做人真得不能太老实，在很多事情上保持一定原则的基础上还是要有变通的，不然你会吃亏的。

–EOF–

原文地址：<a href="http://blog.csdn.net/justdb/article/details/20487987" target="_blank"><img src="http://i.imgur.com/BROigUO.jpg" title="程序员的奋斗史（三十五）人在囧途之应聘篇（五）" height="16px" width="16px" border="0" alt="程序员的奋斗史（三十五）人在囧途之应聘篇（五）" /></a>

题图来自：<a href="http://senior-care-central.com/tips-for-nursing-students-the-successful-interview/" target="_blank"><img src="http://i.imgur.com/wxB8WzZ.png" title="senior-care-central" height="16px" width="16px" border="0" alt="senior-care-central" /></a>

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>
